\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\input{preamble.tex}

\title{\textit{Presentasjon av masteroppgave:}\\ \small{Real-Time Ray Tracing of
Animated Sparse Voxel Octrees on FPGA}}
\author{Asbjørn Engmark Espe}
\institute{Institutt for teknisk kybernetikk}
\date{13. februar 2020}

\titlegraphic{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[anchor=south east,yshift=18pt,xshift=-25pt] at (current page.south east)
    {\includegraphics[height=0.4\textheight]{out_fpga_nobg}};
\node[anchor=south west,yshift=18pt,xshift=25pt] at (current page.south west)
    {\includegraphics[height=24pt]{logontnu_eng}};
\end{tikzpicture}}


\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[anchor=north east,yshift=-3pt] at (current page.north east) {\includegraphics[height=16pt]{logontnu_eng_w}};
\end{tikzpicture}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Introduksjon}
\begin{itemize}
    \item Hvem er jeg?
    \begin{itemize}
        \item Siv.ing. fra Institutt for teknisk kybernetikk/NTNU (2019)
        \item Hovedprofil innvevde systemer (embedded systems)
        \item Ph.D. ved ITK/NTNU innenfor trådløse sensornettverk
    \end{itemize}
    \item Masteroppgave: \small{\textit{Real-Time Ray Tracing of Animated Sparse Voxel Octrees on FPGA}}
    \begin{itemize}
        \item Strålesporing av animerte SVO-modeller i sanntid på FPGA
    \end{itemize}
    \item Hva er ray tracing/strålesporing?
    \item \textit{SVafornoe}? Hva er en SVO-modell?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Introduksjon - Ray Tracing}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Hva er ray tracing (\textit{strålesporing})?
    \begin{itemize}
        \item Nvidia RTX
    \end{itemize}
    \item Alternativ til rasterisering
    \item Fysikalsk tilnærming
    \begin{itemize}
        \item Skygge, refleksjon, refraksjon
    \end{itemize}
    \item Mye brukt for ikke-sanntid realistisk rendering (f.eks. SFX/CGI)
    \item Større arbeidsmengde: generelt vanskelig å oppnå tilfredsstillende sanntidsytelse
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{figure}[htb!]
    \vspace{-12pt}
    \hfill \includegraphics[width=0.8\linewidth]{rtx_on_off}
    \vspace{-8pt}

    %knowyourmeme: https://knowyourmeme.com/photos/1405615-rtx-off-rtx-on
    \hfill {\tiny \textcolor{gray}{\texttt{knowyourmeme.com}}}
    \vspace{12pt}

    \hfill \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ray_tracing}
    \vspace{-20pt}

    %wikimedia: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Ray_trace_diagram.svg
    \hfill {\tiny \textcolor{gray}{\texttt{wikimedia.org}}}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduksjon - Sparse Voxel Octree}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Hva er et Sparse Voxel Octree (SVO)?
    \item Hvorfor bruke SVO i ray tracing?
    \begin{itemize}
        \item Raskt å traversere
        \item Minneeffektivt
    \end{itemize}
    \item Statisk
    \item Animerte SVO-modeller??
    \begin{itemize}
        \item Ny metode utviklet i fordypningsprosjekt
        \item Artikkel under fagfellevurdering til \textit{IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics} (TVCG)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.38\textwidth}
\begin{figure}[htb!]
    \hfill \includegraphics[width=\linewidth]{octree_structure.png}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\begin{figure}[htb!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}]
        \begin{scope}[local bounding box=svo1s]
            \node[svobb, name path global=svo1-svobb] (svobb) {};
            \node[svo] (svo) at (svobb.south west) {};
            \node at (svo) {\tiny SVO$_A$};
        \end{scope}
        \begin{scope}[local bounding box=svo2s, shift={($(svo1s.east)+(48pt, 0)$)}, rotate=45]
            \node[svobb, name path global=svo2-svobb] (svobb) {};
            \node[svo] (svo) at (svobb.south west) {};
            \node at (svo) {\tiny SVO$_B$};
        \end{scope}

        \draw[->, thin, name path=ray] ($(svo1s.center) + (-24pt, -20pt)$) node (start) {} --
            ++(15:130pt) node[above left, yshift=2pt] {$\vec{R}$};

        \path[name intersections={of=ray and svo1-svobb}];
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-1) {};
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-2) {};

        \path[name intersections={of=ray and svo2-svobb}];
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-1) {};
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-2) {};

        \node (impl) at ($(svo2s.center)+(80pt, 0)$) {$\Longrightarrow$};

        \begin{scope}[local bounding box=svo3s, shift={($(impl)+(80pt, 0)$)}]
            \node[svobb, name path global=svo3-svobb] (svobb) {};
            \node[svo] (svo) at (svobb.south west) {};
            \node at (svo) {\tiny SVO$_A$};
        \end{scope}
        \begin{scope}[shift={($(svo3s.east)+(48pt, 0)$)}]
            \node[svobb, name path global=svo4-svobb] (svobb) {};
            \node[svo] (svo) at (svobb.south west) {};
            \node at (svo) {\tiny SVO$_B$};
        \end{scope}

        \draw[->, thin, name path=ray1] ($(svo3s.center) + (-24pt, -20pt)$) node (start1) {} --
            ++(15:60pt) node[above, yshift=2pt] {$\vec{R}'$};
        \draw[->, thin, name path=ray2] ($(svo3s.center) + (48pt, 20pt)$) node (start2) {} --
            ++(-30:65pt) node[below, yshift=-2pt] {$\vec{R}'$};

        \path[name intersections={of=ray1 and svo3-svobb}];
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-1) {};
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-2) {};

        \path[name intersections={of=ray2 and svo4-svobb}];
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-1) {};
        \node[circle, fill, inner sep=1pt] at (intersection-2) {};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Sammendrag}
\begin{itemize}
    \item \textit{Real-Time Ray Tracing of Animated Sparse Voxel Octrees on FPGA}
    \begin{itemize}
        \item Strålesporing av animerte SVO-modeller i sanntid på en FPGA
        \item[$\Longrightarrow$] Hardwareakselerator for strålesporing
    \end{itemize}
    \item (1) \textbf{Kravspesifikasjon}
    \begin{itemize}
        \item Noen valg må tas for å begrense oppgavens omfang
    \end{itemize}
    \item (2) \textbf{Systemdesign}
    \begin{itemize}
        \item Abstrakt tilnærming. Systemets interne moduler spesifiseres
    \end{itemize}
    \item (3) \textbf{Implementasjon}
    \begin{itemize}
        \item Verifikasjon
    \end{itemize}
    \item (4) \textbf{Resultater}
    \begin{itemize}
        \item Sanntidsytelse ved tegning av animerte SVO-modeller på FPGA er oppnåelig!
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kravspesifikasjon}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Grensesnitt
    \begin{itemize}
        \item AXI (\texttt{ready}/\texttt{valid})
        \item Input er en \texttt{ray}-pakke
        \item Output er en \texttt{result}-pakke
    \end{itemize}
    \item Throughput
    \begin{itemize}
        \item Skalerbarhet
        \item Pipelining (samlebånd)
    \end{itemize}
    \item Gjennomførbarhet (feasibility)
    \item Minne
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{figure}[htb!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6, every node/.style={scale=0.6}]
    \node [module, minimum height=4cm, minimum width=3cm]
        (module) {RTU};

    \sigOutput{signal}{module.west}{1}{-3}{\texttt{in\_ready}}
    \sigInput{signal}{module.west}{0}{-3}{\texttt{in\_valid}}
    \sigInput{signal}{module.west}{-1}{-3}{\texttt{ray}}

    \sigInput{signal}{module.east}{1}{3}{\texttt{out\_ready}}
    \sigOutput{signal}{module.east}{0}{3}{\texttt{out\_valid}}
    \sigOutput{signal}{module.east}{-1}{3}{\texttt{result}}

    \end{tikzpicture}
    \caption{Systemet tegnet som en svart boks.}
\end{figure}

\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Design}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Systemet deles inn i 5 hovedmoduler
    \begin{itemize}
        \item Job manager
        \item Scheduler
        \item SVO traversal core
        \item Result manager
        \item Memory
    \end{itemize}
    \item For å begrense oppgavens omfang: minnemodulen ble ikke spesifisert
    \item Interne modulgrensesnitt bruker \texttt{ready}/\texttt{valid}-protokoll
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{figure}[htb!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6, every node/.style={scale=0.6}]
    \tikzset{font=\footnotesize}

    \node [module] (jobman) {Job \\ manager};
    \node [core, below=of jobman.south west, anchor=north west]
        (core0) {SVO \\ traversal \\ core 0};
    \node [core, right=12pt of core0]
        (core1) {SVO \\ traversal \\ core 1};
    \node [core, right=32pt of core1]
        (corei) {SVO \\ traversal \\ core $i$};
    \node [module, above=of corei.north east, anchor=south east] (sched) {Scheduler};
    \node [module, below=of core0.south west, anchor=north west] (resman) {Result \\ manager};
    \node [module, below=of corei.south east, anchor=north east] (memory) {Memory};

    \path[draw, dashed] ($(jobman.north west) + (-16pt, 24pt)$)
    node[anchor=north west] {Ray Tracing Unit (RTU)} -|
    ($(memory.south east) + (16pt, -16pt)$) -| cycle;

    \path[signal,<-] (jobman.west) -- ++(-32pt, 0) node [above] {\texttt{ray}};
    \path[signal,->] (jobman.east) -- (sched.west);

    \path (core1) -- node[auto=false]{\textbf{\ldots}} (corei);

    \coordinate (bus0) at ($(core0)!0.5!(sched)$);
    \path[signal,thick] ($(bus0 -| core0) - (12pt, 0)$) -- ($(bus0 -| corei) + (12pt, 0)$);
    \path[signal,->] (sched) -- (bus0 -| sched);
    \path[signal,->] (bus0 -| core0) -- (core0);
    \path[signal,->] (bus0 -| core1) -- (core1);
    \path[signal,->] (bus0 -| corei) -- (corei);

    \coordinate (bus1) at ($(core0)!0.5!(resman)$);
    \path[signal,thick] ($(bus1 -| core0) - (12pt, 0)$) -- ($(bus1 -| corei) + (12pt, 0)$);
    \path[signal,->] (core0) -- (bus1 -| core0);
    \path[signal,->] (core1) -- (bus1 -| core1);
    \path[signal,->] (corei) -- (bus1 -| corei);
    \path[signal,->] (bus1 -| resman) -- (resman);

    \path[signal,->] (resman.west) -- ++(-32pt, 0) node [above,yshift=2pt] {\texttt{result}};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Hovedmoduler og dataflyt i systemet. Minnekommunikasjon er ikke tegnet inn.}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementasjon}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Modulene implementeres i henhold til design
    \item For stort omfang: animasjonslogikk ikke implementert
    \item Target technology
    \begin{itemize}
        \item Pynq-Z1 utviklingsplattform
        \item Jupyter notebook
        \item Driver kan enkelt skrives i python
    \end{itemize}
    \item Verifikasjonsmetodologi
    \begin{itemize}
        \item I all hovedsak: Simulering
        \item Software-modeller
        \item FPGA-prototyping
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.3\textwidth}
\begin{figure}[htb!]
    \vspace{-12pt}
    \hfill \includegraphics[width=\linewidth]{pynq}

    \vspace{4pt}
    \hfill \includegraphics[width=\linewidth]{sw_driver}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementasjon - Simulering}
\begin{columns}
    \column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
    \begin{figure}[htb!]
        \includegraphics[width=\textwidth]{rtu_sim}
        \caption{Simulering og verifikasjon av hele systemet. Jobber blir sendt inn
        og resultatene kontrollert av en test bench. Ved den blå markøren blir en
        jobb med ID \texttt{0x06F7} sendt inn. Resultatet er klart
        \SI{826}{\nano\second} senere, ved den gule markøren. Signalet
        \texttt{out\_ready} er randomisert.}
    \end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Resultater - Timing \& ressurser}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.55\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Ved \SI{100}{\mega\hertz} kan systemet implementeres med 16 kjerner.
    \begin{itemize}
        \item $f_\mathrm{max, 16} = \SI{101.26}{\mega\hertz}$.
    \end{itemize}
    \item Med 16 kjerner bruker systemet \SI{69}{\percent} av LUT-ressursene og
    \SI{22}{\percent} prosent av registrene.
    \item Kritisk sti gjennom logikk knyttet til traversering av
    SVO-datastruktur.
    \begin{itemize}
        \item[$\Longrightarrow$] Future work!
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.45\textwidth}
\vspace{-24pt}
\begin{table}[htb!]
    \tiny
    \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
    \centering
    \caption{Resultater fra \textit{Vivado design timing summary} etter
    implementasjon ved \SI{100}{\mega\hertz}. Tallene vises som \textit{negative
    slack} [\si{\nano\second}].}
    \sisetup{text-rm = \rmfamily}
    \begin{tabular}{S*{2}{S[table-format=-1.4]}*{2}{S[table-format=1.4]}}
        \toprule
        {\multirow{2}[1]{*}{Kjerner}} &
        \multicolumn{2}{c}{Setup} &
        \multicolumn{2}{c}{Hold} \\
        \cmidrule(lr){2-3} \cmidrule(lr){4-5}
        & {Worst} & {Total} & {Worst} & {Total} \\
        \midrule
         1 &  0.562 &  0.000 & 0.019 & 0.000 \\
         2 &  0.342 &  0.000 & 0.025 & 0.000 \\
         %4 &  0.348 &  0.000 & 0.020 & 0.000 \\
         8 &  0.249 &  0.000 & 0.017 & 0.000 \\
        16 &  0.124 &  0.000 & 0.022 & 0.000 \\
        24 & -0.104 & -0.826 & 0.015 & 0.000 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\vspace{-8pt}
\begin{table}[htb!]
    \tiny
    \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
    \centering
    \caption{Ressursbruk fra \textit{Vivado resource utilisation report}.}
    \sisetup{text-rm = \rmfamily}
    \begin{tabular}{
            S[table-format=2]
            S[table-format=5]
            S[table-format=2.1]
            S[table-format=5]
            S[table-format=2.1]
        }
        \toprule
        {\multirow{2}[1]{*}{Kjerner}} &
        \multicolumn{2}{c}{Slice LUTs (\num{53200})} &
        \multicolumn{2}{c}{Slice registers (\num{106400})} \\
        \cmidrule(lr){2-3} \cmidrule(l){4-5}
        & {Used} & {[\si{\percent}]} & {Used} & {[\si{\percent}]} \\
        \midrule
         1 & 10796 & 20.3 & 12718 & 12.0 \\
         2 & 12578 & 23.6 & 13488 & 12.7 \\
         %4 & 15798 & 29.7 & 14976 & 14.1 \\
         8 & 22795 & 42.9 & 17940 & 16.9 \\
        16 & 36714 & 69.0 & 23874 & 22.4 \\
        24 & 50656 & 95.2 & 29815 & 28.0 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Resultater - Ytelse}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.55\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Oppsett tar lang tid. Kan ta mer enn ett minutt å laste ned data til
    Pynq-systemet.
    \item Med 16 kjerner: SVO-modeller kan tegnes med en bildefrekvens på
    \SI{26.91}{\hertz} ved $\mathsf{1280 \times 720}$ oppløsning.
    \item Forskjellen mellom 8 og 16 kjerner
    er neglisjerbar.
    \begin{itemize}
        \item[$\Longrightarrow$] Vi har bottlenecks i systemet
    \end{itemize}
    \item DMA-kontrolleren på Pynq er begrenset i hastighet.
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.44\textwidth}
\vspace{-12pt}
\begin{table}[htb!]
    \tiny
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \centering
    \caption{Kjøretid og bildefrekvens ved ulike oppløsninger og antall kjerner.
    For å unngå overhead knyttet til oppsett tegnes det samme bildet 1000
    ganger, og et gjennomsnitt beregnes.}
    \sisetup{text-rm = \rmfamily}
    \begin{tabular}{
            S[output-decimal-marker={\,\times\,},table-format=4.4]
            S[table-format=2]
            S[table-format=3.2]
            S[table-format=3.2]
        }
        \toprule
        {Oppløsning} &
        {Kjerner} &
        {Kjøretid [\si{\milli\second}]} &
        {Bildefrekv. [\si{\hertz}]} \\
        \midrule
        320.180  &  1 &   9.04 & 110.57 \\
        $''$     &  4 &   3.14 & 318.61 \\
        $''$     &  8 &   2.58 & 387.87 \\
        $''$     & 16 &   2.58 & 387.86 \\
        \cmidrule(rl){1-4}
        640.360  &  1 &  35.36 &  28.28 \\
        $''$     &  4 &  12.29 &  81.38 \\
        $''$     &  8 &   9.56 & 104.65 \\
        $''$     & 16 &   9.50 & 105.30 \\
        \cmidrule(rl){1-4}
        1280.720 &  1 & 140.58 &   7.11 \\
        $''$     &  4 &  50.32 &  19.87 \\
        $''$     &  8 &  38.44 &  26.02 \\
        $''$     & 16 &  37.15 &  26.91 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}\label{tab:render_times}
\end{table}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Resultater - Visuelt}
\begin{figure}[htb!]
    \centering
    \vspace{-6pt}
    \begin{tikzpicture}
        \node[rectangle, draw] (model)
        {\includegraphics[height=0.35\textheight]{figures/out_model.png}};
        \node[yshift=-4pt] at (model.south) {\tiny{Output modell (software)}};

        \node[rectangle, inner sep=0, right=48pt of model] (model_crop)
        {\includegraphics[height=0.35\textheight]{figures/out_model_crop.png}};

        \node (zoom_a) at ($(model.east)!0.5!(model_crop.west)$)
        {$\Longrightarrow$};
        %\node[yshift=2pt] at (zoom_a.north) {${\scriptscriptstyle
        %\mathrm{zoom}}$};
        \node[yshift=2pt] at (zoom_a.north) {\tiny zoom};

        \node[rectangle, draw, below=32pt of model] (fpga)
        {\includegraphics[height=0.35\textheight]{figures/out_fpga.png}};
        \node[yshift=-4pt] at (fpga.south) {\tiny{Output implementasjon (FPGA)}};

        \node[rectangle, inner sep=0, right=48pt of fpga] (fpga_crop)
        {\includegraphics[height=0.35\textheight]{figures/out_fpga_crop.png}};

        \node (zoom_b) at ($(fpga.east)!0.5!(fpga_crop.west)$)
        {$\Longrightarrow$};
        %\node[yshift=2pt] at (zoom_b.north) {${\scriptscriptstyle
        %\mathrm{zoom}}$};
        \node[yshift=2pt] at (zoom_b.north) {\tiny zoom};

        \draw [decorate,decoration={brace, amplitude=8pt, raise=8pt}]
        (model_crop.north east) -- (fpga_crop.south east);

        \node[rectangle, anchor=west] (diff_crop) at
        ($(model_crop.east)!0.5!(fpga_crop.east) + (64pt, 0)$)
        {\includegraphics[height=0.4\textheight]{figures/out_diff_crop.png}};

        \node[rectangle, xshift=4pt] (diff_label) at
        ($($(model_crop.east)!0.5!(fpga_crop.east)$)!0.5!(diff_crop.west)$)
        {$\Longrightarrow$};
        \node[yshift=2pt] at (diff_label.north) {\tiny differanse};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Konklusjon}
\begin{itemize}
    \item En hardwareakselerator for strålesporing av animerte* SVO-modeller
    ble:
    \begin{itemize}
        \item Spesifisert
        \item Designet
        \item Delvis implementert
    \end{itemize}
    \item Logikken knyttet til animasjon ble designet, men ikke ferdigstilt i
    implementasjonen.
    \begin{itemize}
        \item Skal i teorien kunne ``henge med'' resten av systemet.
    \end{itemize}
    \item Implementasjonen oppnådde en sanntidsytelse med en bildefrekvens på
    \SI{26.91}{\hertz} (16 kjerner, $\mathsf{1280 \times 720}$).
    \item Sanntidsytelse ved tegning av \textit{animerte} SVO-modeller på FPGA
    er oppnåelig!
\end{itemize}
\end{frame}

\metroset{numbering=none}
\begin{frame}[standout]
    Spørsmål?
\end{frame}

\end{document}

